\documentclass[a4paper,11pt]{jreport}
\input{01_nara_syuron_preamble}
\begin{document}

\chapter{マルチスケールシミュレーションにおける静的負荷分散}

\section{マルチスケールシミュレーションにおける並列有限要素解析}
有限要素法の並列計算には領域分割法がしばしば利用される．領域分割法とはメッシュを幾何学的に分割し，分割メッシュの情報が載った分割データを各計算機に分配する手法である．一般的な有限要素メッシュを対象とした場合，解析領域を表現するメッシュはただ一つであるが，マルチスケールシミュレーションの場合，巨視構造を表現したマクロメッシュと微視構造を表現したミクロメッシュがそれぞれ存在する．また対象とする問題によっては，さらに巨視構造と微視構造の中間構造を表現したメゾメッシュや，同一のスケールではあるが異なるサイズ・形状を持つミクロもしくはメゾメッシュが存在する場合がある．こういった場合における領域分割ではマクロメッシュのみ幾何学的に分割する．マルチスケールシミュレーションにおける並列有限要素解析の具体的な流れは次の通りである．

\begin{enumerate}
	\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
	\item マクロメッシュを分割する．
	\item マクロメッシュの分割データを基に，マクロメッシュの各積分点と紐づけられるミクロメッシュの対応関係を記述したマクロ-ミクロ対応関係テーブルを分割する．
	\item 各計算機にマクロメッシュおよびマクロ-ミクロ対応関係テーブルの分割データ，ミクロメッシュのデータ，その他必要な入力データを保持させる．
	\item\label{均質化} 各計算機にて自身の保持する分割されたマクロメッシュについてのマクロ構成則の同定，すなわち均質化を行う．この時，分割されたマクロ-ミクロ対応関係テーブルを参照して利用するミクロメッシュのデータを読み，均質化を行う．
	\item (\ref{均質化})によって得られたマクロ構成則，マクロメッシュの分割データを利用して巨視構造についての並列有限要素解析を行う．
\end{enumerate}

マルチスケールシミュレーションでは巨視構造における材料定数は均質的なデータとして取り扱うため，均質化を行ったのちの処理は，通常の有限要素法による構造解析と同様である．均質化は巨視構造と微視構造についての境界値問題を有限要素法によって解くことによって行われる．均質化はマクロメッシュの各積分点に紐づけられたミクロメッシュを用いて同定を行うため，均質化のための有限要素法は並列計算をする必要がない．したがってミクロメッシュについての領域分割も行わない．

\begin{figure}[tb]
	\begin{tabular}{cc}
		\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.35]{figure_nara_graph_deta.png}
			\subcaption{グラフデータ}
			\label{グラフデータ}
		\end{minipage} &
		\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.35]{figure_nara_Split_graph_data.png}
			\subcaption{分割されたグラフデータ}
			\label{分割されたグラフデータ}
		\end{minipage} 
	\end{tabular}
\caption{グラフデータとその分割の概要図}
\label{グラフデータとその分割の概要図}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{figure_nara_Example_of_assigning_nodal_weights.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{重みの付与方法}
	\label{重みの付与方法}
\end{figure}

なおマクロメッシュについての領域分割ではオーバーラッピング型領域分割を行う．オーバーラッピング型領域分割とは分割領域同士で共有している要素の集合が存在する領域分割手法である．この共有している要素の集合をオーバーラッピング領域と呼ぶ．第\ref{FEMの定式化}章で述べた通り，全体剛性マトリクス生成のためには節点を共有している要素剛性マトリクスの重ね合わせが必要である．したがって分割領域の全体剛性マトリクス生成のためには隣接する分割領域における境界の節点の情報が必要である．この節点の情報を取得するため隣接領域の節点を含む要素，すなわちオーバーラッピング領域を各分割領域で保持する．

\section{並列マルチスケールシミュレーションにおける静的負荷分散}\label{提案手法}
効率的な並列計算のためには，各計算機に分配された分割データの計算負荷を均一にすることが重要である．したがって構造解析を対象とした並列有限要素解析では，計算負荷が均一になるよう領域分割を行う．従来の領域分割では有限要素メッシュを構成する節点の計算量はすべて等しいとみなし，各分割メッシュの節点数が等しくなるよう分割する．一般的な有限要素メッシュを対象とした場合，各計算機に分配される計算量は均一化され，良好な並列計算効率を得られることが期待できる．ところがマルチスケールシミュレーションの並列計算において，巨視構造が複数の異なる微視構造を格納している場合，巨視構造の有限要素メッシュにのみ注目して従来の領域分割を行うと，並列計算の効率が悪化する可能性がある．これは巨視構造を構成する要素の計算量は格納する微視構造の計算量に依存し，必ずしも巨視構造の要素の計算量はすべて等しいとは言えないためである．そこで本研究では微視構造の計算量を重みとして巨視構造の領域分割を行い，計算負荷の均一化を図る．提案手法による領域分割にはグラフ理論における最小カット問題を用いた分割方法を利用した．メッシュの情報が載った全体剛性行列の非零構造からはグラフデータを作成できる．グラフは図\ref{グラフデータ}に示すように節点集合と各節点のつながりを示す辺集合であらわされ，有限要素メッシュにおける各節点の相互作用を表している．グラフの節点には重みを付与することができ，最小カット問題では図\ref{分割されたグラフデータ}に示すように，各分割データに分配される重みが均一になるよう分割を行う．節点重みには図\ref{重みの付与方法}に示すように巨視構造のセルに格納された微視構造の計算負荷を重みとして付与する．微視構造の計算負荷は試計算を実施し，微視構造の計算時間を測定することで把握できるが，微視構造における各節点の計算負荷は同一なため，本研究では微視構造の計算負荷は微視構造における全体剛性行列の自由度で近似する．また本研究では領域分割を実行するにあたり，並列データ分割ライブラリとして，METIS~\cite{karypis1998fast}を用いた．

負荷分散には動的なものと静的なものがある．動的負荷分散は動解析において，解析ステップが進行するのに合わせて負荷分散を実行しつつ解析を実行する．静的負荷分散は最初に実行した負荷分散の状態を常に利用し，最後まで解析を実行する．本研究では基礎的検討のために動的な弾粘塑性解析を実行するが，本解析では解析の途中で分割データの計算負荷が変化することはない．そのため本研究では静的負荷分散を実行した．


\end{document}